\documentclass[10pt]{SPIIRAS_Proceedings}

\graphicspath{{media/}}

\usepackage[%
  parentracker=true,
  style=gost-numeric,
  defernumbers=true,
  movenames=false,
  maxnames=100,
  % isbn=false,
  % doi=false,
  sorting=none,
]{biblatex}

% \toggletrue{bbx:gostbibliography}

\addbibresource{dombai.bib}

\udk{519.8.А}

\titleRus{
  Маршрутные процессы в задачах последовательного обхода множеств при наличии ограничений%
}

\authorsRus{
  А.А. Петунин,
  А.Г. Ченцов,
  П.А. Ченцов.
}

\authorsTitleRus{
  А.А. П\smallcapsfake{етунин},
  А.Г. Ч\smallcapsfake{енцов},
  П.А. Ч\smallcapsfake{енцов}
} % \smallcapfake необходим для имитации малых прописных букв ввиду отсутствия поддержки в используемом шрифте

\abstractRus{
  Исследуется задача маршрутизации перемещений с ограничениями и функциями стоимости,
  зависящими от списка заданий.
  Рассматриваемая постановка ориентирована на инженерные приложения,
  связанные с листовой резкой деталей на машинах с ЧПУ;
  возможны и другие применения
  (в частности, полученные результаты могут использоваться в задаче минимизации дозовой нагрузки
  при демонтаже системы радиационно опасных элементов при авариях на АЭС).
  Объектами посещения являются непустые конечные множества –- мегаполисы.
  Среди ограничений особо выделяются условия предшествования,
  которые удается использовать для снижения вычислительной сложности.
  В качестве основного метода исследования используется
  широко понимаемое динамическое программирование (ДП),
  учитывающее условия предшествования
  и зависимость функций стоимости от списка заданий.
  В процессе решения оптимизируются
  вариант очередности выполнения заданий,
  конкретная траектория процесса и точка старта.
  Алгоритм реализован в виде программы для ПЭВМ;
  решен модельный пример.
}

\keywordsRus{
    динамическое программирование,
    допустимое решение,
    маршрут,
    траектория
}

\begin{document}

\maketitle

\normalsize

\section*{Введение}
\label{sec:intro}

Объектом исследования в статье
являются задачи маршрутизации перемещений
с ограничениями различных типов;
среди последних особо выделяем условия
предшествования и ограничения динамического характера,
возникающие по мере развития процесса и проведения тех или иных работ.
При должной формализации возникает постановка,
идейно близкая к дискретным задачам управления большой размерности
(имеется в виду дискретность и по времени и  по фазовому состоянию).
Оптимизируется комплекс, включающий точку старта,
вариант очередности исполнения заданий
(далее -- маршрут)
и конкретную траекторию;
сам возникающий при этом комплекс (триплет)
именуем маршрутным процессом.
Возможные применения могут быть,
в частности, связаны с атомной энергетикой
(см. \cite{1,2,3};
задача минимизации дозовой нагрузки работников при демонтаже радиационно опасных объектов)
и машиностроением (см. \cite{4,5,6};
задача управления инструментом при фигурной листовой резке на машинах с ЧПУ);
имеются и другие приложения.
В настоящей статье ориентируемся на применение разрабатываемых методов в машиностроении;
следуем при этом монографии \cite{4}.
Здесь первоначальная задача управления режущим инструментом
с условиями предшествования и динамическими ограничениями
преобразуется к строгой математической постановке
оптимизационной задачи в классе вышеупомянутых маршрутных процессов,
в которой нашей целью является нахождение
глобального экстремума и соответствующего оптимального решения.
Кратко излагаются элементы общей теории и
конструируемый на ее основе оптимальный алгоритм,
реализованный на многоядерной ПЭВМ.
Используются понятия и обозначения
\cite[часть II]{4},
относящиеся к математической постановке,
а также содержательные построения \cite[часть I]{4}.

Рассматриваемая задача имеет своим прототипом известную труднорешаемую задачу коммивояжера
или TSP в англоязычной литературе;
см. \cite{7,8,9,10,11,12}.
Однако существенные особенности качественного характера
(прежде всего, наличие ограничений)
мотивируют построение специализированной теории; см. \cite{1,3,4,5,6,13,14}.
Разработке упомянутых теоретических вопросов посвящены,
в частности, монографии \cite{13,14,14`}.
В настоящем изложении мы выделяем \cite{4},
где на примере актуальной инженерной задачи удается
продемонстрировать ряд принципиальных положений теоретического характера и,
в частности, представить возможности динамического программирования (ДП)
как общего метода решения различных прикладных задач.

В качестве основной задачи в данной работе
рассматривается проблема маршрутизации инструмента машин листовой резки с ЧПУ,
известная как Cutting Path Problem или Tool Path Problem \cite{bibx:100}.
Эта проблема возникает на этапе разработки управляющих программ для машины с ЧПУ,
которые задают траекторию перемещения инструмента и ряд технологических команд,
определяющих параметры резки листового материала для получения из него заготовок известных форм и размеров.
Необходимые данные для моделирования маршрута инструмента машины с ЧПУ определяет информация о раскройных картах,
которые разрабатываются на этапе проектирования раскроя и порождает задачу нерегулярного фигурного раскроя листового материала
(проблему «нестинга») \cite{bibx:101,bibx:102}.
С точки зрения геометрической оптимизации эта проблема относится к классу задач раскроя-упаковки
(Cutting \& Packing) \cite{bibx:103},
для которых также, как и для маршрутных оптимизационных проблем,
не известны алгоритмы решения полиномиальной сложности.
В данной статье вопросы оптимизации раскроя не рассматриваются.

Если говорить в целом о проблеме оптимизации траектории инструмента
для технологического оборудования листовой резки с ЧПУ,
то в настоящее время не существует единой теоретической базы для решения этой проблемы.
Практически отсутствуют работы, описывающие точные алгоритмы,
применяемые для решения задач маршрутизации инструмента.
Известны отдельные группы ученых,
которые занимаются исследованием частными случаев этой проблемы.
Кроме того, в программном обеспечении систем Computer-Aided-Manufacturing (CAM),
предназначенных для проектирования раскроя и управляющих программ для машин листовой резки с ЧПУ,
есть отдельные модули, которые позволяют решать некоторые оптимизационные задачи,
например минимизацию холостого хода инструмента,
однако при этом не обеспечивают соблюдение технологических требований резки материала на машинах с ЧПУ
и не позволяют получать маршруты резки,
близкие к оптимальным с точки зрения интегрированного критерия стоимости резки
с учетом рабочего хода инструмента, затрат на врезку и т.д.
Вместе с тем, в сочетании с интерактивными методами проектирования
они обеспечивают рациональные и технологически допустимые варианты траекторий инструмента машины с ЧПУ.
Следует подчеркнуть, что алгоритмы, реализованные в коммерческом программном обеспечении,
не описываются в научной литературе.
В нашей стране первые работы по оптимизации проектирования маршрута листовой резки на машинах с ЧПУ
были опубликованы Фроловским В.Д \cite{bibx:104} и Верхотуровым М.А. \cite{bibx:105}.
Авторы использовали простые графовые и комбинаторные математические модели,
сводящиеся к классической задаче коммивояжера без дополнительных ограничений.
Однако эти работы не получили продолжения.
В последние годы появилось несколько публикаций Панюкова А.В. и Макаровских Т.А. по этой тематике
\cite{bibx:106,bibx:107,bibx:108},
предполагающие использование техники совмещенного реза
при формировании траектории инструмента машины с ЧПУ.
Отметим, что эти работы фактически можно отнести к классу работ
только по маршрутизации в графах
(хотя они анонсированы как работы по маршрутизации инструмента лазерных машин с ЧПУ),
поскольку в этих работах не исследованы вопросы технологической допустимости реализации
получаемых траекторий на машинах листовой резки с ЧПУ и отсутствует вычислительный эксперимент.
Из зарубежных конкурентов следует особо выделить группу ученых из Бельгии
\cite{bibx:100,bibx:109,bibx:110},
которые ведут аналогичные исследования.
В этих работах делается попытка увязать особенности лазерной резки с алгоритмами маршрутизации.
В \cite{bibx:109} дан обзор алгоритмов маршрутизации,
имеющих отношение к фигурной листовой резке на машинах с ЧПУ.
Авторы классифицируют существующую литературу по маршрутизации
на шесть классов задач:
задача непрерывной резки (CCP),
задача резки с конечным набором точек (ECP),
задача прерывистой резки (ICP),
задача обхода многоугольников (TPP),
задача коммивояжера (TSP)
и обобщенная задача коммивояжера (GTSP).
Задача маршрутизации в общем случае резки может рассматриваться как ICP.
Тем не менее, литература по ICP очень скудна,
и в большинстве научных статей ограничиваются решением задач других классов.
В
\cite{bibx:111,bibx:112}
на базе введенных понятий «сегмент резки» и «базовый сегмент резки»
удалось выделить в классе ICP достаточно широкий подкласс задач,
которые сводятся к классам CCP и GTSP.
Этот подход позволил, в частности,
решать задачи разных классов с применением различных техник резки,
включая «совмещенный рез», «мульти-контурную резку» \cite{4} и др.
Ряд исследователей из др. стран также периодически публикуют свои результаты,
однако они, как правило,
касаются разработки отдельных алгоритмов только для одного из вышеприведенных в \cite{bibx:109}
классов задач рассматриваемой проблемы маршрутизации инструмента,
при этом часто не учитывают важные технологические ограничения листовой резки на машинах с ЧПУ.
Наибольшую сложность представляют т.н. «динамические ограничения»,
порождаемые тепловыми деформациями материала и вызывающие изменения
формальных математических условий задачи
в процессе построения траектории инструмента машины с ЧПУ.

Из работ, учитывающих тепловые деформации материала при моделировании маршрута резки отметим
\cite{bibx:113,bibx:114,bibx:115,bibx:115,bibx:116}.
В \cite{bibx:113} предложен подход на основе параллельного программирования ограничений
для маршрутизации лазерной резки с явным учетом ограничений предшествования
и неявным учетом тепловых ограничений.
Авторы подчеркивают важность учета всех практических соображений маршрутизации уже на этапе раскроя.
Тем не менее, не было опубликовано никаких последующих исследований,
направленных на решение этой комплексной проблемы.
В \cite{bibx:114} были разработаны более точные и более быстрые методы тепловых оценок.
Хотя подтверждение концепции является обнадеживающим,
требуется более детальное изучение этой проблемы.
В
\cite{bibx:115,bibx:116}
показана возможность применения эвристических подходов модели GTSP
для задачи моделирования маршрута инструмента машины термической резки
с одновременным учетом температуры материала.
Вместе с тем, следует отметить,
что приведенные результаты вычислений не очень убедительны
с точки зрения оптимизации времени и стоимости процесса резки.
В \cite{bibx:117} исследуется подход,
основанный на технологическом приеме оставления «перемычек»
в процессе термической резки с целью увеличения жесткости
листового материала и уменьшения геометрических деформаций деталей.

Перечисленные статьи демонстрируют,
что работы по оптимальной маршрутизации инструмента
машин листовой резки активно развиваются,
и эта тематика нуждается в более структурированном научном подходе.
В рамках этой тематики можно выделить два актуальных направления:
1) разработка точных алгоритмов и алгоритмов с гарантированными оценками точности;
2) учет динамических ограничений термической резки.
Ниже приводится строгая математическая формализация
задачи маршрутизации перемещений с ограничениями и функциями стоимости,
зависящими от списка заданий, решение которой, в частности,
позволяет получать оптимальные решения для целого ряда задач
маршрутизации инструмента машин листовой резки,
включая задачи с некоторыми типами «динамических» ограничений.


\section{Сводка общих понятий}
\label{sec:1}

Используем стандартную теоретико множественную символику
(кванторы, связки и др.);
через $\varnothing$ обозначаем пустое множество,
$\stackrel{\triangle}{=}$ -- равенство по определению.
Множество, все элементы которого сами являются множествами,
называем семейством.
Если $x$ и $y$ -- объекты,
то $\{x;y\}$
есть их неупорядоченная пара:
$\{x;y\}$ содержит $x,\;y$
и не содержит никаких других элементов.
Для всякого объекта $z$ в виде $\{z\} \stackrel{\triangle}{=} \{z;z\}$
имеем синглетон,
содержащий $z$.
Множества являются объектами.
Если $a$ и $b$ -- объекты, то
\cite[c.~67]{15}
$(a,b) \stackrel{\triangle}{=} \{\{a\};\{a;b\}\}$
есть упорядоченная пара с первым элементом $a$ и вторым элементом $b$.
Для каждой упорядоченной пары $h$ через
$\mathrm{pr}_1(h)$ и $\mathrm{pr}_2(h)$
обозначаем первый и второй элементы $h$,
однозначно определяемые условием
$h = (\mathrm{pr} _1(h),\mathrm{pr} _1(h))$.
Если же $x,\;y$ и $z$ -- объекты,
то $(x,y,z) \stackrel{\triangle}{=} ((x,y),z)$
есть их упорядоченный триплет.
Соответственно,
$A \times B \times C = (A \times B) \times C$
для любых трех множеств $A,\;B$ и $C;$ см.
\cite[c.17]{16}.

Множеству $H$
сопоставляется семейство $\mathcal{P}(H)$
всех подмножеств (п/м) $H$
и $\mathcal{P}'(H) \stackrel{\triangle}{=}
\mathcal{P}(H) \setminus \{\varnothing\}$ -- семейство всех непустых п/м $H;$
через $\mathrm{Fin}(H)$
обозначаем семейство всех непустых конечных п/м
$H,\;\mathrm{Fin}(H) \subset \mathcal{P}'(H).$
Для непустого конечного множества $H$ имеем равенство
$\mathrm{Fin}(H) = \mathcal{P}'(H).$
Если $A$ и $B$ -- непустые множества,
$f$ -- отображение (функция) из $A$ в $B,$
а $C \in \mathcal{P}(A),$ то
$f^1(C) \stackrel{\triangle}{=} \{f(x):\;x \in C\} \in \mathcal{P}(B)$
есть образ $C$ при действии $f.$

Как обычно,
$\mathbb{R}$ -- вещественная прямая,
$\mathbb{R}_+ \stackrel{\triangle}{=} \{\xi \in \mathbb{R} \vert 0 \le \xi\} = [0,\infty[,\;\mathbb{N} \stackrel{\triangle}{=} \{1;2;...\}$
и $\mathbb{N}_0 \stackrel{\triangle}{=} \{0\} \cup \mathbb{N} = \{0;1;2;...\};$
при $p \in \mathbb{N}_0$ и $q \in \mathbb{N}_0$
$$
\overline{p,q} = \{\;k \in \mathbb{N}_0 \vert (p \le k) \& (k \le q)\}
$$
(при $q < p$ имеем $\overline{p,q} = \varnothing$).
Если $S$ -- непустое множество, то
$\mathcal{R}_+[S]$
есть множество всех неотрицательных вещественнозначных (в/з) функций на $S.$
Каждому непустому конечному множеству $K$
сопоставляем его мощность $|K| \in \mathbb{N}$
и непустое множество $(\mathrm{bi})[K]$
всех биекций
\cite[c.~87]{17} <<промежутка>>
$\overline{1,|K|}$ на $K;$
пусть
$|\varnothing| \stackrel{\triangle}{=} 0.$
Ясно, что при
$m \in \mathbb{N}$ в виде $(\mathrm{bi})[\overline{1,m}]$
имеем множество всех перестановок
\cite[c.~87]{17} множества
$\overline{1,m};$
если $\alpha \in (\mathrm{bi})[\overline{1,m}],$
то определена перестановка
$\alpha^{-1} \in (\mathrm{bi})[\overline{1,m}],$
обратная к
$\alpha:\;\alpha(\alpha^{-1}(k)) = \alpha^{-1}(\alpha(k)) = k$
при $k \in \overline{1,m}.$
Напомним, что здесь и ниже символика соответствует
\cite[$\S$3.1]{4}.

\section{Математическая постановка задачи}
\label{sec:2}

Фиксируем непустое множество $X$
(в содержательных задачах \cite{4}
$X$ -- прямоугольник на плоскости)
и $X^0 \in \mathrm{Fin}(X);$
в пределах $X$ осуществляются рассматриваемые перемещения,
для которых точки из $X^0$ играют роль стартовых.
Пусть $N \in \mathbb{N}$ таково,
что $2 \le N;$
фиксируем $N$ множеств
\begin{equation}\label{2.1}
M_1 \in \mathrm{Fin}(X),...,M_N \in \mathrm{Fin}(X),
\end{equation}
именуемых далее мегаполисами, а
также $N$ отношений (см. \cite[гл.II,$\S$4]{15})
\begin{equation}\label{2.2}
\mathbb{M}_1 \in \mathcal{P}'(M_1 \times M_1),...,\mathbb{M}_N \in \mathcal{P}'(M_N \times M_N).
\end{equation}

Мегаполисы (\ref{2.1})
являются объектами посещения,
а точки каждого отношения в (\ref{2.2})
определяют допустимые варианты выполнения работ,
связанных с посещением соответствующего мегаполиса и именуемых далее внутренними.
Полагаем, что
$M_j \cap X^0 = \varnothing$
при
$j \in \overline{1,N};$
кроме того, пусть $M_p \cap M_q = \varnothing$
при $p \in \overline{1,N},\;q \in \overline{1,N},\;p \ne q.$
Если $j \in \overline{1,N},$
то полагаем, что
\begin{equation}\label{2.3}
(\mathfrak{M}_j \stackrel{\triangle}{=}
\{\;\mathrm{pr}_1(z):\;z \in \mathbb{M}_j\})
\& (\mathbf{M}_j \stackrel{\triangle}{=}
\{\;\mathrm{pr}_2(z):\;z \in \mathbb{M}_j\});
\end{equation}

В (\ref{2.3}) указаны множества возможных пунктов прибытия в $M_j$
и отправления из $M_j$ соответственно.
В связи с (\ref{2.3})
отметим, что
$$
(\mathbb{X} \stackrel{\triangle}{=} X^0 \cup
(\bigcup\limits_{i=1}^n \mathfrak{M}_i) \in \mathrm{Fin}(X))
\& (\mathbf{X} = X^0 \cup (\bigcup\limits_{i=1}^N \mathbf{M}_i) \in \mathrm{Fin}(X)).
$$
Рассматриваемые ниже системы перемещений имеют вид
\begin{equation}\label{2.4}
  \begin{aligned}
    (x \in X^0)
    \to
    (x_{1,1} \in \mathfrak{M}_{\alpha(1)} \leadsto x_{1,2} \in \mathbf{M}_{\alpha(1)})
    \to \dots \\
    \to
    (x_{N,1} \in \mathfrak{M}_{\alpha(N)} \leadsto x_{N,2} \in \mathbf{M}_{\alpha(N)}),
  \end{aligned}
\end{equation}
где $\alpha$ -- перестановка $\overline{1,N},$
сплошные стрелки обозначают внешние перемещения,
а волнистые -- перемещения при выполнении внутренних работ;
в (\ref{2.4}) постулируется, что
\begin{equation}\label{2.5}
  (x_{1,1},x_{1,2}) \in \mathbb{M}_{\alpha(1)},
  \dots,
  (x_{N,1},x_{N,2}) \in \mathbb{M}_{\alpha(N)}.
\end{equation}

Мы рассматриваем (\ref{2.4}), (\ref{2.5})
как реализацию маршрутного процесса.
Выбор самого этого процесса должен удовлетворять
ряду условий,
среди которых особо выделяются условия предшествования (см.\cite{10}).
Для введения этих условий полагаем сначала,
что $\mathbb{P} \stackrel{\triangle}{=} (
  \mathrm{bi})[\overline{1,N}],$
так что в (\ref{2.4}), (\ref{2.5})
$\alpha \in \mathbb{P}.$
Фиксируем множество
$\mathbf{K} \in \mathcal{P}(\overline{1,N} \times \overline{1,N}),$
элементы которого
(а это упорядоченные пары)
называем адресными парами
(итак, $\mathbf{K} \subset \overline{1,N} \times \overline{1,N}$);
полагаем, что
\begin{equation}\label{2.6}
\forall{\mathbf{K}_0} \in \mathcal{P}'(\mathbf{K})\;\exists{z_0} \in \mathbf{K}_0:\;\mathrm{pr}_1(z_0)
\ne \mathrm{pr}_2(z)\;\;\forall{z} \in \mathbf{K}_0.
\end{equation}

Первый элемент адресной пары часто называют отправителем,
а второй -- получателем
(груза, сообщения и др.).
Тогда, как показано в \cite[часть 2]{14},
\begin{multline}\label{2.7}
  % \begin{aligned}
    \mathbf{A} \stackrel{\triangle}{=} \\
    \left\{\;\alpha \in \mathbb{P} \vert\;
      \forall{t_1} \in \overline{1,N}\;\
      \forall{t_2}  \in \overline{1,N}\;\;
      ((\alpha(t_1),\alpha(t_2)) \in \mathbf{K})
      \Longrightarrow (t_1 < t_2)
    \right\} = \\
    =
    \left\{\;
      \alpha \in \mathbb{P} \vert
      \alpha^{-1}(\mathrm{pr}_1(z)) < \alpha^{-1}(\mathrm{pr}_2(z))\;\;\forall{z}
      \in \mathbf{K}
    \right\} \ne \varnothing
  % \end{aligned}
\end{multline}
есть (при условии (\ref{2.6}))
непустое множество всех маршрутов
(следуем терминологии TSP,
называя маршрутами перестановки индексов из $\overline{1,N}$),
допустимых по предшествованию или $\mathbf{K}$-допустимых:
имеются в виду маршруты,
для которых у любой адресной пары мегаполис-отправитель посещается раньше,
чем мегаполис-получатель.
Возвращаясь к (\ref{2.4}),
введем в рассмотрение траектории,
согласованные с маршрутами.
Сначала введем в рассмотрение множество
$\mathbb{Z}$ всех кортежей
$(z_i)_{i \in \overline{0,N}}: \overline{0,N} \longrightarrow \mathbb{X} \times \mathbf{X}.$
Если $x \in X^0$ и $\alpha \in \mathbb{P},$
то
\begin{equation}\label{2.8}
\mathcal{Z}_\alpha[x] \stackrel{\triangle}{=} \{(z_i)_{i \in \overline{0,N}}
\in \mathbb{Z} \vert\;(z_0 = (x,x)) \& (z_t \in \mathbb{M}_{\alpha(t)}\;\forall{t} \in \overline{1,N})\} \in \mathrm{Fin}(\mathbb{Z}).
\end{equation}

Из (\ref{2.8}) видно,
что траектории из
$\mathcal{Z}_\alpha[x]$
реализуют в строгой форме схему (\ref{2.4}), (\ref{2.5}).
При $x \in X^0$
получаем, что
\begin{equation}\label{2.9}
  \tilde{D}[x] \stackrel{\triangle}{=}
  \{(\alpha,(z_i)_{i \in \overline{0,N}}) \in \mathbf{A} \times \mathbb{Z}
  \vert \;(z_i)_{i \in \overline{0,N}} \in \mathcal{Z}_\alpha[x]\}
  \in \mathrm{Fin}(\mathbf{A} \times \mathbb{Z});
\end{equation}
(\ref{2.9}) есть множество всех допустимых решений (ДР)
частной задачи со стартом из $x,$ или $x$-задачи.
Наконец,
\begin{multline}\label{2.10}
  \mathbf{D} \stackrel{\triangle}{=}
  \{(\alpha,(z_i)_{i \in \overline{0,N}},x) \in \mathbf{A} \times \mathbb{Z} \times X^0 \vert
  (\alpha,(z_i)_{i \in \overline{0,N}}) \in \tilde{D}[x]\}
  \in
  \\
  \in \mathrm{Fin}(\mathbf{A} \times \mathbb{Z} \times X^0),
\end{multline}
получая множество всех ДР формулируемой ниже полной задачи.

{\bf Функции стоимости.}
Через $\mathfrak{N}$
обозначим семейство всех непустых п/м
$\overline{1,N}:\;\mathfrak{N} \stackrel{\triangle}{=}  \mathcal{P}'(\overline{1,N}).$
Фиксируем $N + 2$ функции
\begin{equation}\label{2.11}
  \mathbf{c} \in \mathcal{R}_+[\mathbf{X} \times \mathbb{X} \times \mathfrak{N}],\;
  c_1 \in \mathcal{R}_+[\mathbb{M}_1 \times \mathfrak{N}],...,
  c_N \in \mathcal{R}_+[\mathbb{M}_N \times \mathfrak{N}],\;
  f \in \mathcal{R}_+[\mathbf{M}],
\end{equation}
где $\mathbf{M}$
есть объединение всех множеств
$\mathbf{M}_i,\;i \in \overline{1,N}.$

Полагаем, что функция $\mathbf{c}$ оценивает внешние перемещения,
т.е. перемещения между мегаполисами,
а также из точек множества $X^0$ к мегаполисам.
При $j \in \overline{1,N}$
функция $c_j$
оценивает выполнение внутренних работ,
связанных с посещением $M_j.$
Наконец, функция $f$
оценивает терминальное состояние
(точка $x_{N,2}$
в (\ref{2.5})).
Как видно из (\ref{2.11})
одним из аргументов функций $\mathbf{c},c_1,...,c_N$
является элемент семейства $\mathfrak{N},$
т.е. непустое п/м $\overline{1,N},$
именуемое далее списком (заданий).
В последующих теоретических построениях
в этом качестве будет использоваться список заданий,
не выполненных на текущий момент времени,
что характерно для задач о демонтаже,
связанных с обслуживанием АЭС и ликвидаций возможных аварий;
см. \cite{1,2,3}.
В случае фигурной листовой резки
(см. \cite{4}) возникает
(в связи с динамическими ограничениями)
необходимость использования зависимости
от списка уже выполненных заданий;
таким образом, вводя надлежащие штрафы,
удается учитывать ограничения динамического характера
(см. \cite{18}).
Однако, вводя дополнение такого списка до
$\overline{1,N},$
можно и этот случай свести к применению зависимостей
(\ref{2.11}).

В дальнейшем оптимизируется аддитивный критерий,
для введения которого полагаем,
что при
$x \in X^0,\;\alpha \in \mathbb{P}$ и
$(z_i)_{i \in \overline{1,N}} \in \mathcal{Z}_\alpha[x]$
\begin{multline}\label{2.12}
\mathfrak{C}_{\alpha}[(z_i)_{i \in \overline{1,N}}] \stackrel{\triangle}{=}
\\
\sum\limits_{i=1}^N [\mathbf{c}(\mathrm{pr}_2(z_{i-1}),\mathrm{pr}_1(z_i),\alpha^1(\overline{i,N})) +
c_{\alpha(i)}(z_i,\alpha^1(\overline{i,N}))] +
\\
+ f(\mathrm{pr}_2(z_N));
\end{multline}

Итак, в (\ref{2.12})
мы суммируем затратные показатели для внешних перемещений,
для внутренних работ и терминального состояния
(в случае листовой резки один из важных вариантов (\ref{2.12})
есть совокупное время выполнения всех заданий;
здесь, однако,
возникает существенное преобразование постановки
в сравнении с исходной содержательной задачей
уже на этапе сведения к схеме
(\ref{2.4}), (\ref{2.5}); см. \cite[$\S$3.3]{4}).
C учетом (\ref{2.12}) получаем при
$x \in X^0$ частную задачу ($x$-задачу)
\begin{equation}\label{2.13}
  \mathfrak{C}_{\alpha}[(z_i)_{i \in \overline{0,N}}] \longrightarrow
  \mathrm{min},\;\;(\alpha,(z_i)_{i \in \overline{0,N}}) \in \tilde{D}[x],
\end{equation}
которая характеризуется экстремумом $V[x]$
(наименьшее из чисел
$\mathfrak{C}_{\alpha}[(z_i)_{i \in \overline{0,N}}],\;(\alpha,(z_i)_{i \in \overline{0,N}}) \in \tilde{D}[x])$
и множеством
\begin{equation}\label{2.14}
  (\mathrm{SOL})[x] \stackrel{\triangle}{=}
  \{\;(\alpha^0,(z_i^0)_{i \in \overline{0,N}}) \in \tilde{D}[x] \vert
  \mathfrak{C}_{\alpha^0}[(z_i^0)_{i \in \overline{0,N}}] = V[x]\} \in \mathcal{P}'(\tilde{D}[x])
\end{equation}
всех оптимальных
(при старте из $x$)
решений; (\ref{2.14}) -- непустое конечное множество.
В виде
\begin{equation}\label{2.15}
  \mathfrak{C}_{\alpha}[(z_i)_{i \in \overline{0,N}}] \longrightarrow
  \mathrm{min},\;\;(\alpha,(z_i)_{i \in \overline{0,N}},x) \in \mathbf{D},
\end{equation}
имеем полную задачу, характеризуемую (глобальным) экстремумом
\begin{equation}\label{2.16}
  \mathbb{V} \stackrel{\triangle}{=}
  \min\limits_{(\alpha,(z_i)_{i \in \overline{0,N}},x) \in
  \mathbf{D}}\mathfrak{C}_{\alpha}[(z_i)_{i \in \overline{0,N}}]
  = \min\limits_{x \in X^0} V[x] \in \mathbb{R}_+
\end{equation}
и (непустым конечным) экстремальным множеством
\begin{equation}\label{2.17}
  \mathbf{SOL} \stackrel{\triangle}{=}
  \{\;(\alpha,(z_i)_{i \in \overline{0,N}},x) \in \mathbf{D}
  \vert \mathfrak{C}_{\alpha}[(z_i)_{i \in \overline{0,N}}] =
  \mathbb{V}\} \in \mathrm{Fin}(\mathbf{D}).
\end{equation}

В связи с (\ref{2.16})
отметим также следующую задачу оптимизации точки старта
\begin{equation}\label{2.18}
  V[x] \longrightarrow \mathrm{min},\;\;x \in X^0,
\end{equation}
имеющую экстремум $\mathbb{V}$
(см. (\ref{2.16})) и экстремальное множество
\begin{equation}\label{2.19}
  X^0_{\mathrm{opt}} \stackrel{\triangle}{=} \{\;x^0 \in X^0 \vert V[x^0] = \mathbb{V}\} \in \mathcal{P}'(X^0).
\end{equation}

\begin{proposition}
\label{prop:2.1}
Если
$x^0 \in X^0_{\mathrm{opt}}$ и $(\alpha^0,(z_i^0)_{i \in \overline{0,N}}) \in (\mathrm{SOL})[x^0],$
то
\begin{equation}\label{2.20}
  (\alpha^0,(z_i^0)_{i \in \overline{0,N}},x^0) \in \mathbf{SOL}.
\end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}

Фиксируем $x^0$ и $(\alpha^0,(z_i^0)_{i \in \overline{0,N}})$
в соответствии с условиями.
Тогда (см. (\ref{2.19}))
$V[x^0] = \mathbb{V},$
\begin{equation}\label{2.21}
 (\alpha^0,(z_i^0)_{i \in \overline{0,N}}) \in \tilde{D}[x^0].
\end{equation}

В частности,
$(\alpha^0,(z_i^0)_{i \in \overline{0,N}}) \in \mathbf{A} \times \mathbb{Z}$
обладает свойством
$(z_i^0)_{i \in \overline{0,N}} \in \mathcal{Z}_{\alpha^0}[x^0].$
Тогда
$(\alpha^0,(z_i^0)_{i \in \overline{0,N}},x^0) \in \mathbf{D}$
в силу (\ref{2.10}), (\ref{2.19}) и (\ref{2.21}).
При этом согласно (\ref{2.14})
имеем по выбору $x^0,$ что
$$
  \mathfrak{C}_{\alpha^0}[(z_i^0)_{i \in \overline{0,N}}] = V[x^0] = \mathbb{V}.
$$

С учетом (\ref{2.17}) получаем теперь нужное свойство (\ref{2.20}).
\hfill $\Box$
\end{proof}

Из предложения \ref{prop:2.1} вытекает,
что решение задачи (\ref{2.15})
можно искать по следующей схеме:
1) нахождение $x^0 \in X^0_{\mathrm{opt}};$
2) решение задачи (\ref{2.13}) при $x = x^0;$
3) использование (\ref{2.20}).

\section{Конкретизация общей постановки}
\label{sec:3}

Совсем кратко напомним некоторые построения \cite[$\S$ 3.3]{4}.
Полагаем здесь, что $X$ -- прямоугольник на плоскости:
$X = [0,a] \times [0,b]$,
где $a \in \mathbb{R}_+ \setminus \{0\}$ и $b \in \mathbb{R}_+ \setminus \{0\}.$
Итак, $a > 0$ и $b > 0.$
Имеется раскройный план;
намечены контура попарно дизъюнктных деталей.
У каждой детали имеется один внешний и,
возможно,
несколько внутренних контуров
(см. \cite[\S~3.2]{4}).
Реально контура окружены близкими к ним эквидистантами.
Однако сейчас для простоты
будем считать их совпадающими с контурами,
то есть будем говорить о резке по контурам.
По технологическим соображениям
резка внутренних контуров детали
(если они есть)
должна предшествовать резке внешнего контура.
Возникает естественный вариант условий предшествования.
В интересах компьютерной реализации считаем,
что возле каждого контура намечены возможные
точки врезки и соответствующие им точки выключения инструмента:
процедура врезки должным образом дискретизируется.
В результате возникают непустые конечные множества --
мегаполисы,
элементами которых являются точки врезки
и точки выключения инструмента.
Точки этих двух типов группируются в пары.
Для каждого мегаполиса
$M_j$
отношение
$\mathbb{M}_j$
состоит из упорядоченных пар;
элементами каждой такой пары является
точка врезки
и соответствующая ей точка выключения инструмента.

Выше уже отмечался один вариант
условий предшествования.
Возможны и другие варианты,
например,
может использоваться правило:
сначала режутся <<большие>> детали.
Из других ограничений сейчас отметим
тепловые допуски
(см. \cite{18}).
Имеется в виду обеспечение ситуации,
при которой возле точек врезки сохранялось бы
достаточное <<количество>>
невырезанного металла с тем,
чтобы обеспечивался удовлетворительный отвод тепла
(имеется в виду случай термической резки).
Более подробное описание см. в \cite{18}.

В рассматриваемой модели резки
по замкнутому контуру
на этапе математической постановки исключено
собственно время резки контуров,
поскольку оно одинаково для всех вариантов решения
и может быть легко учтено введением
дополнительного слагаемого.

Функция стоимости внешних перемещений
определена как время,
затрачиваемое в режиме холостого хода.
Аналогично оценивается терминальное состояние:
учитывается время перемещения до точки парковки
в режиме холостого хода.
Стоимость внутренних работ
получается суммированием двух компонент.
Одна из них определяется суммой времен,
затрачиваемых на перемещение
от точки врезки до точки начала реза,
и от последней до точки выключения инструмента
(перемещение в металле со скоростью рабочего хода).
Вторая компонента определяется функцией штрафа и
<<включается>> при нарушении тепловых допусков.
Предполагается, что точка начала реза
сопоставляется каждой паре с элементами в виде
точки врезки и точки выключения инструмента.
Таким образом
формируется значение (\ref{2.12})
для каждого маршрутного процесса.
Более подробные сведения см. в
\cite[часть 1, глава 3]{4}
и в
\cite{18}.

\section{Динамическое программирование (алгоритмический вариант)}
\label{sec:4}

Вернемся к весьма общей постановке раздела \ref{sec:2}.
Она опирается на общие положения, установленные в \cite{19,20}
и восходящие к \cite[$\S$4.9]{14}.
Мы ограничимся сейчас изложением в форме алгоритма на функциональном уровне,
выделяя основные этапы построения.
Прежде всего введем оператор вычеркивания
(заданий из списка)
$\mathbf{I},$ действующий в $\mathfrak{N}$ по правилу:
для
$K \in \mathfrak{N}$ список $\mathbf{I}(K) \in \mathfrak{N}$
определяется следующим образом:
\begin{equation}\label{4.1}
  \mathbf{I}(K) \stackrel{\triangle}{=} K \setminus \{\;\mathrm{pr}_2(z):\;z \in \Sigma[K]\},
\end{equation}
где
$\Sigma[K] \stackrel{\triangle}{=} \{z \in \mathbf{K} \vert (\mathrm{pr}_1(z) \in K) \& (\mathrm{pr}_2(z) \in K)\}.$
Cвойства данного оператора подробно рассматриваются в \cite[часть 2]{14}
(см., в частности, \cite[раздел 2.2]{14}).

1) {\bf Построение существенных списков заданий.}
Полагаем, что
\begin{equation}\label{4.2}
  \mathcal{G} \stackrel{\triangle}{=} \{\;K \in \mathfrak{N} \vert
  \forall{z} \in \mathbf{K}\;\;(\mathrm{pr}_1(z) \in K) \Longrightarrow (\mathrm{pr}_2(z) \in K)\}.
\end{equation}

Множества -- элементы семейства (\ref{4.2}) --
называем существенными списками
(см. \cite[раздел 4.9]{14}).
Введем ранжирование по мощности:
$\mathcal{G}_s \stackrel{\triangle}{=} \{\;K \in \mathcal{G} \vert s = |K|\}\;\;\forall{s} \in \overline{1,N}.$
Тогда
$\{\mathcal{G}_1;...;\mathcal{G}_N\}$
есть разбиение
$\mathcal{G},\;\mathcal{G}_N = \{\overline{1,N}\}$
(синглетон)
и
$\mathcal{G}_1 = \{\;\{t\}:\;t \in \overline{1,N} \setminus \mathbf{K}_1\},$
где
\begin{equation}\label{4.3}
  \mathbf{K}_1 = \{\;\mathrm{pr}_1(z):\;z \in \mathbf{K}\}.
\end{equation}

Наконец,
$\mathcal{G}_{s-1} = \{\;K \setminus\{t\}:\;K \in \mathcal{G}_s,\;t \in \mathbf{I}(K)\}$ при $s \in \overline{2,N};$
см. \cite[$\S$3.5]{4}.
Итак, получили рекуррентную процедуру построения существенных списков
$$
  \mathcal{G}_N \longrightarrow \mathcal{G}_{N-1} \longrightarrow ... \longrightarrow \mathcal{G}_1.
$$

2) {\bf Построение слоев пространства позиций.}
Конструируем (см. \cite[$\S$4.9]{14})
множества $D_0,D_1,...,D_N,$
элементами которых являются пары
$(x,K),\;x \in \mathbf{X},\;K \in \mathcal{G},$
называемые позициями.
Полагаем (см. (\ref{4.3}))
\begin{equation}\label{4.3'}
  (D_N \stackrel{\triangle}{=} \{\;(x,\overline{1,N}):\;x \in X^0\}) \&
  (D_0 \stackrel{\triangle}{=} \{\;(x,\varnothing):\;x \in
    \bigcup\limits_{i \in \overline{1,N} \setminus \mathbf{K}_1} \mathbf{\mathbf{M}}_i\}.
\end{equation}

Если
$s \in \overline{1,N-1}$ и $K \in \mathcal{G}_s,$
то последовательно строим
\begin{multline*}
  \mathcal{J}_s(K) \stackrel{\triangle}{=}
  \{\;j \in \overline{1,N} \setminus K \vert \{j\} \cup K
  \in \mathcal{G}_{s+1}\},
  \\
  \mathcal{M}_s[K] \stackrel{\triangle}{=}
  \bigcup\limits_{j \in \mathcal{J}_s(K)} \mathbf{M}_j,
  \\
  \mathbb{D}_s[K] \stackrel{\triangle}{=}
  \{(x,K):\;x \in \mathcal{M}_s[K]\}.
\end{multline*}

Полагаем теперь, что при $s \in \overline{1,N - 1}$
$$
  D_s \stackrel{\triangle}{=} \bigcup\limits_{K \in \mathcal{G}_s} \mathbb{D}_s[K].
$$

Итак, все множества
$D_0,D_1,...,D_N$ определены.
Все они непусты
(см. \cite[предложение 4.9.3]{14}
при несложной коррекции обозначений,
а также \cite{21}).
Отметим легко проверяемое ключевое свойство
\begin{equation}\label{4.4}
  (\mathrm{pr}_2(z),K \setminus \{j\}) \in D_{s-1}\;\;
  \forall{s} \in \overline{1,N}\;\forall{(x,K)} \in D_s\;
  \forall{j} \in \mathbf{I}(K)\;\forall{z} \in \mathbb{M}_j.
\end{equation}

3) {\bf Построение слоев функции Беллмана.}
Последовательно строим функции
$v_0 \in \mathcal{R}_+[D_0],\;v_1 \in \mathcal{R}_+[D_1],...,v_N \in \mathcal{R}_+[D_N].$
В рамках нашего алгоритма построение упомянутых функций (слоев)
осуществляется посредством рекуррентной процедуры
(см. \cite[$\S$4.9]{14}, \cite{18,19,20,21}).
Определяем функцию $v_0$ условием
\begin{equation}\label{4.5}
  v_0(x,\varnothing) \stackrel{\triangle}{=} f(x)\;\;
  \forall{x} \in \bigcup\limits_{i \in \overline{1,N} \setminus \mathbf{K}_1} \mathbf{\mathbf{M}}_i;
\end{equation}
учитываем при этом второе соотношение в (\ref{4.3'}).
Пусть $s \in \overline{1,N}$
и функция
$v_{s-1} \in \mathcal{R}_+[D_{s-1}]$
уже построена.
С учетом (\ref{4.4}) имеем, что определены все значения
$$
  v_{s-1}(\mathrm{pr}_2(z),K \setminus \{j\}) \in \mathbb{R}_+,\;
  (x,K) \in D_s,\;j \in \mathbf{I}(K),\;z \in \mathbb{M}_j.
$$

С учетом этого определяем функцию
$v_s \in \mathcal{R}_+[D_s]$
посредством следующего правила
\begin{multline}
  \label{4.6}
  v_s(x,K) \stackrel{\triangle}{=} \\
  \min\limits_{j \in \mathbf{I}(K)} \min\limits_{z \in \mathbb{M}_j}
  [\mathbf{c}(x,\mathrm{pr}_1(z),K) + c_j(z,K) + v_{s-1}(\mathrm{pr}_2(z),K \setminus \{j\})] \\
  \forall{(x,K)} \in D_s;
\end{multline}
см., в частности,
\cite[(4.3.13)]{4}.
Итак, (\ref{4.6})
определяет преобразование $v_{s-1}$ в $v_s.$
Мы получаем рекуррентную процедуру
\begin{equation}\label{4.7}
  v_0 \longrightarrow v_1 \longrightarrow ... \longrightarrow v_N.
\end{equation}

{\bf Замечание 4.1.}
Важно отметить, что (как и в \cite{22} для несколько иной задачи)
реализация (\ref{4.7}) требует сохранения на каждом шаге в памяти компьютера только одной из функций
$v_0,v_1,...,v_N.$
В самом деле, при
$s \in \overline{1,N}$
для построения $v_s$ требуется только функция $v_{s-1},$
массив значений которой и должен находиться в памяти компьютера.
Это обстоятельство определяет более экономичный
(с точки зрения ресурсов памяти)
вариант процедуры (\ref{4.7}).
Заметим, однако, что для построения оптимального решения потребуются уже все вышеупомянутые функции.

Возвращаясь к общему варианту (\ref{4.7}),
отметим, что финалом данной процедуры является построение функции
$v_N \in \mathcal{R}_+[D_N].$
Важно отметить, что
\begin{equation}\label{4.8}
  V[x] = v_N(x,\overline{1,N})\;\;\forall{x} \in X^0.
\end{equation}

Данное свойство является следствием того,
что все функции в (\ref{4.7}) являются сужениями единой функции Беллмана
(функции оптимального результата)
на слои пространства позиций.
В этой связи отметим \cite[$\S$4.9]{14}, \cite{18}
(см. также \cite[(4.3.1)]{4}).
Из (\ref{4.6}), (\ref{4.8})
имеем при
$x \in X^0,$ что (см. (\ref{4.3'}))
\begin{multline}
  \label{4.9'}
  V[x] = \\
  \min\limits_{j \in \mathbf{I}(\overline{1,N})} \min\limits_{z \in \mathbb{M}_j}
  [\mathbf{c}(x,\mathrm{pr}_1(z),\overline{1,N}) + c_j(z,\overline{1,N}) + v_{N-1}(\mathrm{pr}_2(z),\overline{1,N} \setminus \{j\})].
\end{multline}

Особо отметим, что в случае, когда требуется найти не только глобальный экстремум и оптимальную точку старта,
но и построить само оптимальное решение, при реализации (\ref{4.7})
в памяти компьютера требуется сохранять массивы значений всех функций
$v_0,v_1,...,v_N$
(в этой связи см. (\ref{4.9'})).

4) {\bf Нахождение оптимальной точки старта.}
В силу (\ref{4.8}) после реализации процедуры (\ref{4.7}) мы располагаем зависимостью
$$
  x \longmapsto V[x]:\;X^0 \longrightarrow \mathbb{R}_+;
$$
данная зависимость полностью определяется функцией $v_N.$
Поэтому для решения задачи (\ref{2.18}) следует проминимизировать
$v_N.$
В самом деле, используя (\ref{2.16}) и (\ref{4.8}) определяем
$\mathbb{V}$ по правилу
\begin{equation}\label{4.9}
  \mathbb{V} = \min\limits_{x \in X^0} v_N(x,\overline{1,N}),
\end{equation}
а точку
$x^0 \in X^0_{\mathrm{opt}}$
находим из условия:
$x^0 \in X^0$ и при этом
\begin{equation}\label{4.10}
  \mathbb{V} = v_N(x^0,\overline{1,N}).
\end{equation}

Таким образом, на основе (\ref{4.7}) удается
(см. (\ref{4.9}),(\ref{4.10})) решить задачу (\ref{2.18}),
причем сделать это можно с некоторой экономией ресурсов памяти вычислителя
(см. замечание 4.1).

5) {\bf Построение оптимального решения.}
На этом этапе определяется решение из множества (\ref{2.17}).
Мы используем при этом значение
$\mathbb{V}$ и точку
$x^0 \in X^0_{\mathrm{opt}},$
найденные на предыдущем этапе (см.(\ref{4.9}),(\ref{4.10})).
Полагаем $z^0 \stackrel{\triangle}{=} (x^0,x^0).$
Далее используем то, что согласно (\ref{4.6}), (\ref{4.8}) и (\ref{4.9'})
\begin{multline}
  \label{4.11}
  \mathbb{V} = v_N(x^0,\overline{1,N}) = \\
  \min\limits_{j \in \mathbf{I}(\overline{1,N})}
  \min\limits_{z \in \mathbb{M}_j}
  [\mathbf{c}(x^0,\mathrm{pr}_1(z),\overline{1,N}) + c_j(z,\overline{1,N}) + v_{N-1}(\mathrm{pr}_2(z),\overline{1,N} \setminus \{j\})].
\end{multline}

Напомним, что
$(x^0,\overline{1,N}) \in D_N$
в силу (\ref{4.3'}) и (согласно (\ref{4.4})) при
$j \in \mathbf{I}(\overline{1,N})$
и
$z \in \mathbb{M}_j$
имеем свойство
$(\mathrm{pr}_2(z),\overline{1,N} \setminus \{j\}) \in D_{N-1}.$
С учетом (\ref{4.11}) находим
$\eta_1 \in \mathbf{I}(\overline{1,N})$ и $z_1^0 \in \mathbb{M}_{\eta_1},$
для которых
\begin{equation}\label{4.12}
  \mathbb{V} = \mathbf{c}(x^0,\mathrm{pr}_1(z_1^0),\overline{1,N}) +
  c_{\eta_1}(z_1^0,\overline{1,N}) +
  v_{N-1}(\mathrm{pr}_2(z_1^0),\overline{1,N} \setminus \{\eta_1\}),
\end{equation}
получая при этом свойство
$(\mathrm{pr}_2(z_1^0),\overline{1,N} \setminus \{\eta_1\}) \in D_{N-1}.$
Теперь для последнего слагаемого в (\ref{4.12}) имеем согласно (\ref{4.6}) равенство
\begin{multline}
  \label{4.13}
  v_{N-1}(\mathrm{pr}_2(z_1^0),\overline{1,N}  \setminus \{\eta_1\}) =
  \\
  \min\limits_{j \in \mathbf{I}(\overline{1,N} \setminus \{\eta_1\})}
  \min\limits_{z \in \mathbb{M}_j}
  \big [
    \mathbf{c}(\mathrm{pr}_2(z_1^0),\mathrm{pr}_1(z),\overline{1,N} \setminus \{\eta_1\})
    \\
    + c_j(z,\overline{1,N} \setminus \{\eta_1\}) +
    v_{N-2}(\mathrm{pr}_2(z),\overline{1,N} \setminus \{\eta_1;j\})
  \big ],
\end{multline}
где согласно (\ref{4.4})
$(\mathrm{pr}_2(z),\overline{1,N} \setminus \{\eta_1;j\}) =
(\mathrm{pr}_2(z),(\overline{1,N} \setminus \{\eta_1\}) \setminus \{j\}) \in D_{N-2}$
при
$j \in \mathbf{I}(\overline{1,N} \setminus \{\eta_1\})$ и $z \in \mathbb{M}_j.$
С учетом (\ref{4.13}) находим
$\eta_2 \in \mathbf{I}(\overline{1,N} \setminus \{\eta_1\})$ и $z_2^0 \in \mathbb{M}_{\eta_2},$
для которых
\begin{multline}
  \label{4.14}
  v_{N-1}(\mathrm{pr}_2(z_1^0),\overline{1,N} \setminus \{\eta_1\}) =
  \\
  \mathbf{c}(\mathrm{pr}_2(z_1^0),\mathrm{pr}_1(z_2^0),\overline{1,N}
  \setminus \{\eta_1\}) + c_{\eta_2}(z_2^0,\overline{1,N}
  \setminus \{\eta_1\})
  + \\
  v_{N-2}(\mathrm{pr}_2(z_2^0),\overline{1,N} \setminus
  \{\eta_1;\eta_2\}),
\end{multline}
где
$(\mathrm{pr}_2(z_2^0),\overline{1,N} \setminus \{\eta_1;\eta_2\}) \in D_{N-2}.$
Подставляя (\ref{4.14}) в (\ref{4.12}), получаем, что
\begin{equation}\label{4.15}
  \begin{array}{c}
    \mathbb{V} =
    \mathbf{c}(x^0,\mathrm{pr}_1(z_1^0),\overline{1,N}) +
    \mathbf{c}(\mathrm{pr}_2(z_1^0),\mathrm{pr}_1(z_2^0),\overline{1,N} \setminus \{\eta_1\})\\
    + c_{\eta_1}(z_1^0,\overline{1,N}) + c_{\eta_2}(z_2^0,\overline{1,N} \setminus \{\eta_1\})
    \\
    + v_{N-2}(\mathrm{pr}_2(z_2^0),\overline{1,N} \setminus \{\eta_1;\eta_2\}).
  \end{array}
\end{equation}

Далее процедуры, подобные (\ref{4.12}), (\ref{4.14})
следует продолжать вплоть до исчерпывания $\overline{1,N}.$
В результате будут построены маршрут
$\alpha^0 \stackrel{\triangle}{=} (\eta_t)_{t \in \overline{1,N}} \in \mathbf{A}$
и траектория
$(z_t^0)_{t \in \overline{0,N}} \in \mathcal{Z}_{\alpha^0}[x^0],$
для которых
$\mathbb{V} = \mathfrak{C}_{\alpha^0}[(z_t^0)_{t \in \overline{0,N}}]$
(подробное рассуждение приведено в \cite{19}).
Тогда согласно (\ref{2.9}) и (\ref{2.14})
$(\alpha^0,(z_i^0)_{i \in \overline{0,N}}) \in (\mathrm{\mathrm{SOL}})[x^0].$
С учетом предложения \ref{prop:2.1}, (\ref{4.9}) и (\ref{4.10})
получаем, что выполняется (\ref{2.20}),
т.е. триплет
$(\alpha^0,(z_i^0)_{i \in \overline{0,N}},x^0)$
является оптимальным решением задачи (\ref{2.15}).

\section{Модельный пример: оптимальное решение полной задачи}
\label{sec:5}

В настоящем разделе используем конкретизацию постановки раздела~\ref{sec:3},
т.е. рассматриваем вариант листовой резки деталей по замкнутому контуру.
Для этого варианта будет получено оптимальное решение по схеме предыдущего раздела:
построен алгоритм, реализованный в виде стандартной программы для ПЭВМ.

Итак, мы следуем содержательной постановке раздела~\ref{sec:3}.
По соображениям экономии объема
статьи ограничимся сейчас кратким описанием параметров задачи,
для которой было найдено
оптимальное решение.
Предполагается заданным раскройный план,
предусматривающий резку
тридцати контуров у 16 деталей;
итак, в данном примере $N = 30$
(сами детали не обсуждаем
сейчас, поскольку для нашей задачи существенны только контура).
Полезно ввести специальное понятие порта,
включая в это понятие триплет,
содержащий точку врезки,
соответствующую ей точку выключения инструмента,
а также точку начала реза.
Точка выключения инструмента близка к точке врезки.
В примере предполагается, что общее число точек врезки
(по всем контурам)
равно 508.
Количество адресных пар,
определяющих конкретный вариант множества
$\mathbf{K}$
в данном примере равно 20.
Имеются в виду оговоренные в разделе~\ref{sec:3}
условия,
связывающие резку внутренних контуров
(и <<внутренних>> деталей)
и резку внешнего контура у каждой детали.

Для проведения вычислений использовался компьютер с процессором
Intel i7-2630QM и 8 Гб
оперативной памяти,
работающий под управлением Windows 7 (64-bit).
Программа разработана на языке C++,
скомпилирована при помощи компилятора MinGW с использованием библиотеки Qt.

Мегаполисы конструируются из точек врезки и точек выключения инструмента.
Их упорядоченные пары образуют отношения (\ref{2.2}).
Вместе с тем с каждым мегаполисом удобно связать сейчас набор портов.
Предполагается, что минимальное количество портов для мегаполиса равно 4
(при этом число <<городов>> мегаполиса равно 8),
а максимальное количество портов для мегаполиса равно 34.
Количество возможных точек старта
(мощность множества $X^0$)
равно 58.
Они расположены на сторонах исходного прямоугольника с координатами углов
(0,0), (0,1000), (1900,1000), (1900,0)
равномерно с шагом 100
(по часовой стрелке).
Точка финиша имеет координаты (0 мм, 0 мм).
Все размеры даны в миллиметрах.
Скорость холостого хода 500 мм/с,
скорость реза 10 мм/с.
Предполагается, что внутренние работы определяются
суммой времен перемещения в режиме реза
(рабочего хода)
от точки врезки до точки начала реза
и от этой последней точки до
точки выключения инструмента,
а также значения штрафной функции, определяемой подобно
\cite{18}.
Для штрафной функции длина области завершения реза имеет значение 100 мм,
ширина -- 25 мм,
пороговое значение 0,25.
Если больше 25~\% площади области завершения
реза приходится на пустоты в металле или на пространство за пределами листа,
то штрафная функция имеет значение 1000000, иначе 0.

В ходе счета получено значение экстремума 67,555.
Время счета 51 мин. 58 сек.
Координаты точки старта
(1600 мм,0 мм).
Оптимальное решение показано на рисунке~\ref{fig:1},
где, в частности, указана оптимальная точка старта.

\begin{figure}[]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{image.eps}
  \caption{Маршрут и трасса обхода множеств}
  \label{fig:1}
\end{figure}

Модель мегаполисов применима и при использовании нестандартных техник резки,
в частности, т.н. мульти-контурной резки,
которая предполагает использование только одной точки врезки
для вырезки двух и более контуров внутри одного сегмента резки.
Под сегментом резки подразумевается траектория рабочего хода инструмента
между точкой врезки и соответствующей ей точкой выключения инструмента
\cite{bibx:112}.
На рис.~\ref{fig:2}
показан пример расчета оптимальной траектории инструмента
при резке 19 деталей, заданных 24-мя контурами.
Для пар деталей, отмеченных цифрами 1--2, 3--4, 5--6
были сформированы три отдельных мегаполиса,
всего 21 мегаполис.
Расчет оптимальной точки старта в данном примере не производился.

\begin{figure}[]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{cut19.png}
  \caption{Оптимальная траектория резки при использовании мульти-контурной техники резки}
  \label{fig:2}
\end{figure}

Следует отметить,
что описанная в статье математическая модель позволяет получать
на обычном персональном компьютере точные варианты решения
для задач маршрутизации инструмента машин листовой резки с ЧПУ
для раскройных карт,
содержащих 30 и более деталей.

\printbibliography[title=Литература]

\begin{aboutAuthors}

\textbf{Петунин Александр Александрович}~---~
д-р техн. наук., доцент;
профессор кафедры информационных технологий и автоматизации проектирования УрФУ.
Число научных публикаций~---~147.
a.a.petunin@urfu.ru,
https://urfu.ru;
Уральский Федеральный университет,
620002, Екатеринбург, Мира, 19.
\smallskip

\textbf{Ченцов Александр Георгиевич}~---~д-р физ.-мат. наук., профессор, член-корреспондент РАН;
главный научный сотрудник, chentsov@imm.uran.ru; Институт математики и механики им Н.Н.Красовского УрО РАН;
Число научных публикаций~---~592.
620990, г.Екатеринбург,
ул. Софьи Ковалевской 16.
Главный научный сотрудник, профессор, Уральский Федеральный университет,
620002, Екатеринбург, Мира, 19.

\smallskip

\textbf{Ченцов Павел Александрович}~---~канд. физ.-мат. наук., старший научный сотрудник, chentsov.p@mail.ru; Институт математики и механики им Н.Н.Красовского УрО РАН.
Число научных публикаций~---~78.
620990, г.Екатеринбург,
ул. Софьи Ковалевской 16.
Старший научный сотрудник,
Уральский Федеральный университет,
620002, Екатеринбург, Мира, 19.
\smallskip

\textbf{Поддержка исследований.}
Работа выполнена при финансовой поддержке РФФИ (грант 20-08-00873).

\end{aboutAuthors}

\end{document}
